\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{cases}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Recursividade e Resoluções de Recorrências}
\subtitle{Análise de Algoritmos}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Funções Recursivas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Funções}
 Em programação é comum dividirmos tarefas complexas em funções, tornando o
 projeto e execução de funcionalidades mais especializado, permitindo reuso,
 facilitando a manutenção, etc.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funções}
 Exemplo 1: Função produto:
\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
def prod(x, n):
    return x * n
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Funções Recursivas}
 Uma técnica de projeto de algoritmo bastante comum que apresenta um elegante
 modelo matemático chama-se \textbf{Recursividade}, \textbf{Recursão} ou
 \textbf{Funções Recursivas}.
 \newline\newline
 Algoritmos recursivos são aqueles que invocam a si mesmos até que um certo
 critério de parada -- o caso base -- é atingido, onde não haverá mais chamadas
 à própria função.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funções Recursivas}
 Exemplo 2: Função produto recursiva:
\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
def prod(x, n):
    if n == 1:
        return x
    else:
        return x + prod(x, n - 1)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Funções Recursivas}
 No Exemplo 2, a função recursiva \textbf{prod} faz uma chamada a si mesma na
 última linha toda vez que \textit{n} (o número de vezes a ser multiplicado) for
 diferente de 1.
 \newline\newline
 Ainda no exemplo, o caso base acontece quando \textit{n} for igual a 1, quando
 o retorno será o próprio \textit{x} e não haverá mais chamadas à função
 \textbf{prod}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funções Recursivas}
 Exemplo 3: Função fatorial:
\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
def fat(n):
    if n == 1:
        return 1
    else:
        return n * fat(n - 1)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funções Recursivas}
 Exemplo 4: Função busca binária recursiva:
\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
def buscabinaria(lista, x):
    mid = len(lista) // 2
    if lista[mid] != x and len(lista) == 1:
        return False
    if x == lista[mid]:
        return True
    elif x < lista[mid]:
        return buscabinaria(lista[:mid], x)
    else:
        return buscabinaria(lista[mid:], x)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funções Recursivas}
 Exemplo 5: Número de Fibonacci:
\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
def fib(n):
    if n == 0:
        return 0
    elif n == 1:
        return 1
    else:
        return fib(n - 1) + fib(n - 2)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Funções Recursivas}
 O que nos importa sobre algoritmos recursivos é saber como contar o número de
 operações e estimar o tempo computacional de execução destes. A chamada
 recursiva dificulta a contagem dessas operações como fazíamos com os algoritmos
 convencionais.
 \newline\newline
 Veremos, portanto, algumas técnicas para estimar essa contagem e extrair a
 complexidade assintótica de algoritmos desse tipo.
\end{frame}

\section{Funções de Recorrência}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Funções de Recorrência}
 \textbf{Função de Recorrência} é uma equação que pode ser descrita em termos de
 entradas cada vez menores. Um algoritmo recursivo sempre tem uma função de
 recorrência relacionada a ele.
 \newline\newline
 Por exemplo, a função de recorrência abaixo é extraída do \textit{Merge Sort}:
 \newline\newline
 T($n$) = $\begin{cases}
  1\text{, se } n = 1;\\
  2\text{T}(n/2) + n\text{, se } n > 1
 \end{cases}$
\end{frame}

\begin{frame}{Funções de Recorrência}
 A função de recorrência do \textit{Merge Sort} apresentada no slide anterior
 indica que este algoritmo realiza 2 chamadas recursivas (descrita em $2$T($n$)
 + $n$), enviando como argumento a entrada $n$ dividida por 2 sempre que a
 entrada $n$ for maior que 1.
 \newline\newline
 Quando a entrada $n$ for igual a 1, não haverão mais chamadas recursivas,
 finalizando portanto a função de recorrência.
\end{frame}

\begin{frame}{Funções de Recorrência}
 Observar que uma função de recorrência mapeia um algoritmo recursivo deveria
 ser uma conclusão direta após verificar o exemplo dado.
 \newline\newline
 Todos os algoritmos recursivos tem funções de recorrência que descrevem o
 comportamento recursivo implementado.
\end{frame}

\begin{frame}{Funções de Recorrência}
 A resolução de funções de recorrência exige prova matemática via indução para
 nos certificarmos de que o limite superior será corretamente encontrado.
 \newline\newline
 Nos concentraremos em 2 métodos de resolução que nos auxiliarão na tarefa de
 resolver essas equações:
 \newline
 \begin{itemize}
  \item Método da Árvore de Recursão;
  \item Método Mestre.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Métodos de Resolução para Funções de Recorrência}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Método da Árvore de Recursão}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Recursão}
 O método da \textbf{Árvore de Recursão} apresenta o desenvolvimento da recursão
 através de um diagrama de árvore, onde cada nó significa a chamada recursiva em
 si e o resultado obtido.
 \newline\newline
 As chamadas são executadas até que seja obtido um padrão nas execuções. Após
 isso, calcula-se a altura da árvore. Com a altura e o padrão de execuções,
 multiplica-se um pelo outro e teremos o número de operações realizadas --
 podendo então extrair a complexidade assintótica.
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Recursão}
 A altura é calculada a partir das manipulações realizadas na entrada até que
 ela atinga o caso base. É possível identificar o padrão dessas manipulações a
 partir dos argumentos submetidos a cada chamada recursiva. Com esse padrão,
 determinamos a equação e a igualamos com o resultado do caso base.
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Recursão -- Exemplos}
 Exemplo 1:
 T($n$) = $\begin{cases}
  1\text{, se } n = 1;\\
  2\text{T}(n/2) + n\text{, se } n > 1
 \end{cases}$
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Recursão -- Exemplos}
 Exemplo 1:
 T($n$) = $\begin{cases}
  1\text{, se } n = 1;\\
  2\text{T}(n/2) + n\text{, se } n > 1
 \end{cases}$
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{exemplo1-arvore.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Recursão -- Exemplos}
 Exemplo 1:
 T($n$) = $\begin{cases}
  1\text{, se } n = 1;\\
  2\text{T}(n/2) + n\text{, se } n > 1
 \end{cases}$
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{exemplo1-arvore-resolucao.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Recursão -- Exemplos}
 Exemplo 2:
 T($n$) = $\begin{cases}
  1\text{, se } n = 1;\\
  3\text{T}(n/2) + n^2\text{, se } n > 1
 \end{cases}$
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Recursão -- Exemplos}
 Exemplo 2:
 T($n$) = $\begin{cases}
  1\text{, se } n = 1;\\
  3\text{T}(n/2) + n^2\text{, se } n > 1
 \end{cases}$
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{exemplo2-arvore.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Recursão -- Exemplos}
 Exemplo 3:
 T($n$) = $\begin{cases}
  1\text{, se } n = 1;\\
  \text{T}(n - 1) + 1\text{, se } n > 1
 \end{cases}$
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Recursão -- Exemplos}
 Exemplo 3:
 T($n$) = $\begin{cases}
  1\text{, se } n = 1;\\
  \text{T}(n - 1) + 1\text{, se } n > 1
 \end{cases}$
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{exemplo3-arvore.png}
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Método Mestre}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Método Mestre}
 O \textbf{Método Mestre} apresenta um algoritmo diretamente relacionado aos
 coeficientes de um certo padrão de Funções de Recorrência.
 \newline\newline
 Caso a Função de Recorrência siga o seguinte modelo:
 \ \newline
 \begin{center}
  T($n$) = $a$T($n/b$) + $kn^c$
 \end{center}
 \ \newline
 Para T($n$) assintoticamente não decrescente:
 \ \newline
 \begin{center}
  T($n$) $\leq$ T($n + 1$)
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Mestre}
 \begin{center}
  T($n$) = $a$T($n/b$) + $kn^c$
 \end{center}
 \ \newline
 Sendo $a \geq 1$ e $b > 1$, teremos as seguintes soluções:
 \ \newline
 \begin{center}
 \begin{table}
  \begin{tabular}{ccc}
  $\text{log}_2 a / \text{log}_2 b < c$ & \textrightarrow & O($n^c$)\\
  $\text{log}_2 a / \text{log}_2 b = c$ & \textrightarrow &
  O($n^c\text{log}_2n$)\\
  $\text{log}_2 a / \text{log}_2 b > c$ & \textrightarrow &
  O($n^{\text{log}_2a/\text{log}_2b}$)
  \end{tabular}
 \end{table}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Mestre -- Exemplos}
Exemplos:
\newline
 \begin{table}
  \begin{tabular}{l}
  1) T(n) = $4T(n/2) + n^2$\\
  2) T(n) = $16T(n/4) + n$\\
  3) T(n) = $2T(n/4) + n^{0,51}$\\
  4) T(n) = $2^nT(n/2) + n^n$\\
  5) T(n) = $4T(n/2) + cn$\\
  6) T(n) = $64T(n/8) - n^2log_2n$
  \end{tabular}
 \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Método Mestre -- Exemplos}
Exemplos:
\newline
 \begin{table}
  \begin{tabular}{lll}
  1) T(n) = $4T(n/2) + n^2$ & \textrightarrow & O($n^2log_2n$)\\
  2) T(n) = $16T(n/4) + n$ & \textrightarrow & O($n^2$)\\
  3) T(n) = $2T(n/4) + n^{0,51}$ & \textrightarrow & O($n^{0,51}$)\\
  4) T(n) = $2^nT(n/2) + n^n$ & \textrightarrow & Não se aplica\\
  5) T(n) = $4T(n/2) + cn$ & \textrightarrow & O($n^2$)\\
  6) T(n) = $64T(n/8) - n^2log_2n$ & \textrightarrow & Não se aplica
  \end{tabular}
 \end{table}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Recursividade são funções cuja característica é fazer chamadas a si
 própria até achar um caso base;
 \item Contar o número de operações e inferir a complexidade dessas funções é
 um trabalho difícil e diferente de funções não recursivas;
 \item Há métodos para descobrir a complexidade de funções recursivas, como o
 método da árvore de recorrência e o método mestre.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
